---
internal58:
  authors:
    - 施美光
  reviewers:
    - 俞雷
---

# 渐进性肌肉放松训练

:::info 名词解释：渐进性肌肉放松训练

渐进性肌肉放松训练是目前比较广泛的放松训练，通过交替收缩和放松骨骼肌群，依次练习放松前臂、头面部、颈部、肩部、胸、腹以及下肢（重点强调面部肌肉的放松）,从中有意识地感受四肢和躯体的轻重、冷暖、松紧，从而获得放松的效果。一般每日1次，每次20-30分钟。

:::

## 操作步骤：渐进性肌肉放松训练

1. 舒适地坐着或者躺着；

2. 慢而深地呼吸2-3次；

3. 屏住呼吸几秒钟；

4. 逐个部位地收紧肌肉，直到快坚持不住；

5. 呼气，快速而彻底地完全放松肌肉；

6. 最后，同时对全部肌肉做一遍。

### 操作步骤：具体的流程

:::tip 编者的话

这块放松内容比较多，重点在头部放松；最好跟随音频视频完成；也可以找另外一个人相互练习放松，通过轻柔而愉快的声调引导彼此完成放松练习。

:::

1. **深呼吸：** 深吸一口气，保持一会（停10秒），慢慢把气呼出来（停5秒），重复2-3次；

2. **前臂放松：** 现在，请伸出你的前臂，握紧拳头，用力握紧，体验你手上的感觉。（停10秒）。好，请放松，尽力放松双手，体验放松后的感觉，你可能感到沉重、轻松、温暖，这些都是放松的感觉，请你体验这种感觉。我们现在再做一次；

3. **双臂放松：** 现在，请弯曲你的双臂，用力绷紧双臂的肌肉，保持一会，体验双臂肌肉紧张的感觉（停10秒）。好，请放松，彻底放松你的双臂，体验放松后的感觉（停5-10秒）。再重复一次；

4. **双脚放松：** 现在，开始练习如何放松双脚，请紧张你的双脚，脚趾用力绷紧，保持一会（停10秒）。好，请放松，彻底放松你的双脚。再重复一次；

5. **小腿放松：** 现在开始练习放松你的小腿肌肉，请将脚尖用劲向上翘，脚跟向下向后紧压，绷紧小腿部的肌肉，保持一会（停10秒）。好，请放松，彻底放松。再重复一次；

6. **大腿放松：** 现在开始练习放松你的大腿肌肉，请用绷紧大腿肌肉，保持一会（停10秒）。好，请放松，彻底放松。再重复一次；

7. **头部放松：** 请皱紧你额部的肌肉，皱紧，保持一会（停10秒）。好，请放松。现在，请转动你的眼球，从上，到左，到下，到右，加快速度，现在从相反方向转动你的眼球，加快速度。好，停下来，放松，彻底放松。现在，用舌头使劲抵住上颚，保持一会（停10秒）。好，请放松。现在，请用力将头向后压，用力，保持一会（停10秒）。好，放松。现在，请收紧你的下巴，用劲向内收紧，保持一会（停10秒）。好，请放松，彻底放松。再重复一次；

8. **全身放松：** 现在，请紧张你全身的肌肉，保持一会（停10秒）。好，请放松。再重复一次；

9. **结束：** 好，现在注意体会自己全身放松的感觉，你感觉你的身体很放松、很温暖、很清凉，就是这种放松的感觉，让自己保持这种放松的感觉。


## 视频链接推荐：

- https://m.bilibili.com/video/BV1sg411j7d6/

- https://m.bilibili.com/video/BV1qh411y7Bc/
